# Большая лабораторная

## Расположение файлов

1. chair_detection — папка с примерами для реализации первоначального плана.
2. data — папка с датасетом (фотографиями).
3. code.ipynb — код.

## Запуск

Как и в мини-лабораторных: с помощью Jupyter Notebook необходимо открыть файл code.ipynb.

Библиотек, которые устанавливались в процессе выполнения первых двух мини-лабораторных, должно хватить.

## Постановка задачи

### Формулировка задачи:

Пусть задана фотография, содержащая деревянный стул и межкомнатный деревянный дверной проём. Требуется определить, пролезет ли стул через дверной проём, если его нести в положении, в котором он находится на фотографии.

### Вход:

Фотография.

### Выход:

Один из двух возможных ответов:

1. «Да», если стул пролезет через дверной проём.
2. «Нет», если стул не пролезет через дверной проём.

### Требования к фотографии:

1. Фотография должна быть сделана с камеры разрешением не менее 8 Мп в вертикальной (портретной) ориентации при хорошем освещении с высоты человеческого роста и на расстоянии в несколько метров от плоскости дверного проёма.
2. Дверной проём должен находиться на фотографии в центральной вертикальной полосе. Ширина полосы должна быть не более, чем половина ширины фотографии.
3. Стул должен находиться на фотографии либо непосредственно внутри дверного проёма, либо ближе к фотографу, чем плоскость дверного проёма. Но во втором случае ближайшие части стула к плоскости дверного проёма должны находиться от неё не более чем на несколько десятков сантиметров.

## План решения задачи

Разобьём задачу на более мелкие отдельные подзадачи:

### Разметка данных

Нужно вручную разметить собранные данные — имена фотографий должны иметь следующий вид: number_label.format, где number — номер изображения, label — метка («yes», если стул пролезет через дверной проём; «no», если стул не пролезет через дверной проём), format — формат (например, «jpg»).

### Обнаружение стула и дверного проёма на фотографии

#### Первоначальный план

Используя знания о цветах стула и дверного проёма, эмпирически выделить стул и дверной проём (всю их площадь, а не только границы) — посмотреть на их цвета и цвета фона на фотографии (на каждый канал (R, G, B) по отдельности и на все в совокупности), придумать как лучше всего их отделить друг от друга (если и так достаточно хорошо отделяются, то просто пройтись по всем пикселям и в зависимости от того, к какому цвету они ближе — установить его принадлежность к соответствующему предмету, если же нет — использовать фильтры для преобразования цветов, чтобы их стало проще отделять).

#### Результаты

В датасете из 50 фотографий имеется 10 разных положений стула при 5 разных освещениях. Датасет оказался сложным из-за окружения (фона) — стул не так сильно, как хотелось бы, выделяется от шкафа слева, ламината на полу и ещё существенно мешают тень и отражение света на ламинате.

Определение вердикта критически зависит от точности обнаружения (используется ширина объекта), поэтому неудовлетворительная точность обнаружения влечёт совершенно неудовлетворительные результаты. И не удалось отделить как минимум стул от отражения и тени на ламинате.

Поэтому, по-моему мнению, при таком датасете мне ничего не оставалось, как просто придумать хоть какой-то детерминированный алгоритм, который на данном датасете (то есть используя некоторые предположения и знания о датасете) даст точность >= 50% (т.е. который будет не хуже случайного алгоритма в среднем, который будет выдавать просто случайный ответ).

#### Алгоритм

Для каждой группы освещения по-своему бинаризуем фотографию (свой порог и своё условие, чтобы внутренность прохода была чёрной). Используем морфологическое закрытие, чтобы убрать некоторый шум (чёрные точки на белом фоне). И вычисляем площадь самой большой компоненты связности (белой). Оказалось, что по этому критерию — в среднем положительные ответы занимают срединное положение в своей группе по площади (т.е. из 10 ранжированных площадей в каждой группе положительные ответы находятся преимущественно с 3 по 7 (нумерация с 1) — здесь используется знание о том, что в датасете количества положительных и отрицательных ответов совпадают (берём положительные и отрицательные вердикты в равных долях)).

В целом, использовать площадь самой большой компоненты связности придумалось интуитивно — так как если стул выходит за пределы проёма, то площадь компоненты меняется. А так как съёмка велась почти из одной и той же точки, в одно и то же время при одном и том же освещении в каждой группе, то окружение (фон) вносит один и тот же вклад на каждую фотографию.

### Определение вердикта

#### Первоначальный план

Поскольку на всех собранных данных дверной проём сфотографирован вертикально, и стул гораздо ниже дверного проёма, т.е. в любом своём положении высота стула меньше высоты дверного проёма, то критерием пролезания стула в дверь служит:
если ширина стула не больше ширины дверного проёма, то стул пролезет в дверной проём;
если ширина стула больше ширины дверного проёма, то стул не пролезет в дверной проём,
где под шириной понимается максимальная горизонтальная ширина предмета, т.е. минимальная ширина прямоугольника среди множества всех прямоугольников, описывающих данный предмет.

Имея выделенные площади предметов ширину посчитать совсем не сложно — нужно пройтись построчно и найти ширину для каждой строки (расстояние между самым левым пикселем предмета и самым правым пикселем предмета в данной строке) и взять максимальную по всем строкам.

После этого вычислить вердикт по критерию тривиально.

#### Алгоритм

Соответственно внутри каждой группы ранжируем площади, с 3 по 7 (нумерация с 1) назначаем положительный вердикт, остальным — отрицательный.

### Вычисление точности решения задачи

Необходимо как-то оценить точность решения задачи — разницу между ответами и вердиктами. Для этого будет использоваться точность (в процентах) — отношение верных вердиктов (вердикт совпадает с ответом) к общему числу фотографий.
